%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  AGRADECIMENTOS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

Agradecemos a Deus, pois sem Ele nada do que se fez poderia ter sido feito; a Ele que nos deu forças pra superar as dificuldades e vencer as barreiras.

Agradecemos aos nossos pais por incetivarem e auxiliarem em nossos estudos desde o ínicio, quando ainda estavamos brincando de aprender até o período atual onde a brincadeira de aprender se tornou uma fome de conhecimento.

Agradecimentos ao orientador e co-orientador que tornaram possível esse momento com seu esforço e dedicação.

Agradecemos aos demais integrantes da Banca Examinadora, os quais, pelo menos em algum momento, desde a origem até a conclusão do trabalho, deram a sua contribuição.

Agradecemos a todos os professores da Universidade Cândido Mendes do curso de ciências da computação, que nos acompanharam e nos ensinaram nessa fase única e marcante de nossas vidas, que foi nossa formação acadêmica.

Eu, Jônatas, agradeço em especial minha mãe que me deu o suporte muito além do que lhe era cabível e motivou-me a continuar mesmo em momentos de fraqueza, a minha irmã que com sua doçura me manteve sempre otimista e por último, mas não menos importante, a minha namorada que esteve ao meu lado em grande parte do processo de graduação.

Eu, Maycon, agradeço em especial 

Eu, Wallace, agradeço em especial 

Agradecemos também à Chrystiano, Leandro, Lucas e Thiago que participaram diretamente da nossa formação e, juntamente conosco, proporcionaram a conclusão deste trabalho.

E os nossos sinceros agradecimentos a todas as pessoas que, direta ou indiretamente contribuíram para que este trabalho fosse concluído.


\thispagestyle{empty} 


% Caso passe de página adicionar essa linha para  que não seja reformatada
% inserir o restante do texto abaixo dela.
% \thispagestyle{empty} 

