%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  INTELIGÊNCIA ARTIFICIAL
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Inteligência Artificial}
\label{cap:inteligencia_artificial}

É uma área de estudo da ciência da computação que se preocupa em fazer com que dispositivos computacionais tenham ações e reações similares as capacidades humanas, tais como: pensar, criar, solucionar problemas entre outros.

Tal inteligência pode ser aplicada de várias formas para tornar um agente, um agente inteligente, capaz de ter capacidades próprias.

\section{Agentes Inteligentes} 
Um Agente, por definição, e todo elemento ou entidade autonoma que pode perceber seu ambiente por algum meio cognitivo ou sensorial e de agir sobre esse ambiente por intermédio de atuadores.

Algumas definiçôes do termo agente na lingua portuguesa tais como "O que opera ou é capaz de operar", "O que promove negócios alheios" e "Autor".
Existem definições de agentes em várias áreas do conhecimento
humano.

\begin{itemize} 
	\item Sociologia: Dentro dos estudos sociologicos, a definição de agentes inteligentes está relacionada aos seres humanos.
	\item Economia: Os agentes inteligentes são aqueles que operam de forma mais astuta dentro de um ambiente econômico.
	\item Robótica: Na robótica, que é nosso foco, o agente inteligente é visto como um agente que possui uma inteligência (artificial) e se utiliza dela para ter autonimia, pró-atividade e até mesmo tomada de decisões.
\end{itemize}

\section{Estruturas de agentes}

\subsection{Agentes reativos simples}

\subsection{Agentes reativos baseados em modelos}

\subsection{Agentes reativos em objetivos}

\subsection{Agentes baseados em utilidade}

\subsection{Agentes com aprendizagem}

\section{Teste de Turing}

O Teste de Turing é utilizado para analisar se um programa, no nosso caso um agente artificial, é capaz de interagir com um ser humano como se fosse um outro ser humano.

O teste inicialmente foi feito da seguinte forma, dois humanos e um agente artificial eram colocados isolados e por meio de uma comunicação (um computador) um interregogador, que estaria se comunicando com os três simultâneamente, deverá conseguir identificar quem é o agente. Caso o interrogador não consiga identificar ele através desse "diálogo" o agente passaria no teste, caso contrário falharia.

Mesmo sendo uma representação simples, muitas empresas ainda utilizam o Teste de Turing (de forma mais adequada aos propósitos delas) para testar alguns softwares.

\section{Cognição}

A capacidade de processar informações que qualquer sistema tem, isso é o que define a \textbf{cognição}. Seja através de percepções, pensamentos, mémoria ou mesmo o raciocínio sobre algo. A palavra foi definida pela primeira vez na época de Platão e citada por várias vezes por seu discípulo Aristóteles.

O campo da ciência cognitiva reuni conhecimento de inteligência artificial e conhecimentos de psicologia no que diz respeito a construção de modelos de precisos e verificáveis dos processos de funcionamento da mente humana. A ciência cognitiva precisa necessáriamente de vários seres humanos ou animais já para fazer os testes de inteligência artificial leva-se em consideração, em nosso caso, apenas um computador.

No início da IA, era idetificado que um bom algoritmo para uma determinada tarefa era necessariamente um bom modelo de desempenho para o humano e vice-versa. Na atualidade são vistos como campos distintos, esse desacoplamento fez com que ambos os campos desenvolvem separamente, o que auxiliou ambas, pois as evoluções em uma área poderiam ser usadas pela outra de forma "não-obrigatória".
