%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  AMBIENTE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Ambiente}
\label{cap:ambiente}

De uma forma geral, um ambiente é um conjunto das situações e/ou condições onde existe determinado objeto ou ocorre uma determinada ação. No caso desse projeto o ambiente significa o local onde está inserido um agente que deve navegar, mapear e explorar

Antes de imaginar um agente inteligente, deve-se pensar em um ambiente de tarefas, que será utilizado para ser o "problema" em si que os agentes devem utilizar para gerar suas "soluções". Esse problema é chamado de ambiente de tarefa.\cite{Flavio_2006}

\section{Especificação de um ambiente}

O ambiente de tarefa, onde o agente irá realizar suas tarefas, tem que ser o mais completo possível. Lembrado que o agente deve ser inserido em um ambiente que seja apropriado ao seu propósito. Alguns fatores serão levados em consideração ao projetar um agente \cite{Russell_2003}:
\begin{enumerate}
\item Medida de desempenho: Qual será a o objetivo do projeto? minimizar custos, minimizar consumo de energia, otimizar rotas, melhorar mapeamente etc.
\item Ambiente: Que tipo de ambiente? Estático, determinístico, previsível etc.
\item Agente: Que tipo de agente? Humanóide, próprio para ambiente aquático, voador etc.
\item Sensores: Que tipo de sensores devem ser inseridos no agente? Lasers, sonares, camêras etc.
\end{enumerate}

Esses fatores serão de enorme importância ao se determinar um ambiente.

\section{Propriedades de ambientes de tarefas}

A quantidade de ambientes de tarefas que podem ser criados é enorme, no entanto, podemos subdividir em categorias. Essas categorias determinam um projeto apropriado para o agente e as principais técnicas que devem ser implementadas no agente. As categorias são:

\subsection{Completamente observável e parcialmente observável}

Se os sensores de um agente permitem acesso ao estado completo do ambiente em cada instante, dize-se que o ambiente é completamente observável. Um ambiente tarefa é completamente observável se os sensores detectam todos os aspectos que são relevantes para escolha de uma ação, relevância tal que depende da medida de desempenho. Um ambiente é parcialmente observável quando devido a ruído, sensores imprecisos, sensores mal configurados ou parte do ambiente estão ausentes nos dados do sensor.

\subsection{Determinístico e Estocástico}

Se o próximo estado do ambiente é completamente determinado pelo estado atual e pela ação executada pelo ambiente, dizemos que o ambiente é determinístico; caso contrário, ele é estocástico. A princípio, um agente não precisa se preocupar com a incerteza em um ambiente completamente observável e determinístico. Porém, se o ambiente for parcialmente observável, ele poderá parecer estocástico. Isso é verdadeiro se o ambiente é complexo, tornando-se difícil de controlar todos os aspectos não-observados. 

\subsection{Episódico e Sequencial}

Em um ambiente de tarefa episódico, a experiência do agente é dividida em episódios atómicos. Cada episódio consiste na percepção do agente, e depois na execução de uma única ação. É crucial que o episódio seguinte não dependa das ações anteriores, executadas em episódios anteriores. Por outro lado, em ambientes sequenciais, a decisão atual poderá, na maioria das vezes certamente irá, afetar todas as decisões futuras, como por exemplo o jogo de xadrez onde cada mudança afeta todas as posteriores.

\subsection{Estático e Dinâmico}

Caso o ambiente mude enquanto o agente está se movimentando (seja para mapear, navegar etc), dizemos que o ambiente é dinâmico para esse agente; caso contrário, ele é estático. 
Ambientes estáticos são muito mais fáceis de manipular e observar, por que o agente não precisa continuar a observar o mundo enquanto está decidindo sobre a realização da ação, nem precisa se preocupar com o tempo, mas o nível de desempenho do agente se alterar, podemos dizer que o ambiente é semi-dinâmico.

\subsection{Discreto e Contínuo}
A distinção entre discreto e contínuo pode se aplicar ao estado do ambiente, do modo como o tempo é tratado, e ainda às percepções e ações do ambiente. Por exemplo, um ambiente de estados discretos como um jogo de xadrez tem um número finito de estados distintos. A entrada proveniente de câmeras digitais é discreto, mas em geral é tradada como representação de intensidades e posições que variam continuamente, logo, é contínuo.

\subsection{Agente único e Multiagente}

A distinção entre ambiente do agente único e o ambiente dos multiagentes pode parecer bastante simples. Por exemplo, um agente que resolve um jogo de palavras cruzadas sozinho está claramente em um ambiente de agente único, enquanto um agente que joga \textit{Poker} está claramente em um ambiente multiagente.

\section{Ambiente tarefa para agente virtual}

Os ambientes tarefa que são utilizados com agentes virtuais, normalmente, tem seu foco em simular ambientes reais sejam eles quais forem. Dessa forma os ambientes tarefa funcionam como simuladores para os agentes virtuais agirem a fim de "solucionar" o problema que aquele ambiente propõe.

Em sua grande maioria os ambientes tarefas virtuais são completamente observáveis para facilitar a implementação do agente, mesmo sabendo que isso pode variar e muito no ambiente real, bem como o ambiente também é determinístico para que o agente saiba exatamente qual será o próximo estado para o qual ele irá.

Um ambiente tarefa virtual pode ser dinâmico ou estático de acordo com o propósito, assim como discreto ou estático. Em quase todos os casos também se observa que são episódicos, também para facilitar a implementação do agente.

Os agentes únicos ou multiagentes (vários agentes) são amplamente utilizados. Mesmo com propósitos diferentes, os agentes únicos são bons para testar a capacidade de um ser naquele ambiente, sendo ele único e com uma inteligência mais robusta, já ao utilizar-se de multiagentes, o uso de uma grande massa permite que a inteligência seja limitada porém a área de cobertura, comunicação entre outros atributos tornam eles tão capazes (se não mais capazes) que os agentes únicos.
