%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  ROBÓTICA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Robótica}
\label{cap:robotica}
A ciência robótica é reponsável pela parte da tecnologia que tem por intuito otimizar tarefas feitas por humanos e, em alguns casos, substituí-los por motivos que vão desde a preservação da integridade do ser humano até mesmo a ocupação de seu cargo de trabalho. Alheios a um mundo de filmes e preconceitos, os robôs tornam os resultados dos serviços melhores e sua precisão é muito maior que a de um funcionário humano.

Os robôs são agentes que executam tarefas no mundo físico. Para isso utilizam dispositivos para realizar sua ações: os sensores e os efetuadores. A grande maioria dos robôs podem ser incluídos em três categorias principais:

\begin{enumerate}
\item Robôs manipuladores
\item Robôs móveis
\item Robôs híbridos
\end{enumerate}

\section{Sensores}

A robótica se utiliza de vários dispositivos para emular os sentidos e as reações humanas em determinadas situações. Esses dispositivos tratam diferentemente cada um dos sentidos humanos. Os sensores passivos são aqueles que fazem a observação, propriamente dita, do ambiente, como por exemplo câmeras, que observam os sinais gerados por outras fontes no ambiente. Em contra partida, os sensores ativos são aqueles que a partir dele emite-se uma energia para obter medições do ambiente, assim como um sonar, que é um transdutor ultra-sônico.

Muitos agentes utilizam telêmetro, sensores capazes de medir distâncias, para definir o quão próximo ele está do objeto. Um desses sensores é o telêmetro a laser que através de uma varredura obtem-se a distância dos pontos onde a emissão do laser colidiu com um objeto. Alguns sensores medem distâncias mais curtas tais sensores já chamados de táteis. Estes são sensores de pequenas distâncias, painéis de choque e pele sensível. Eles são usados para tarefas de maior precisão como segurar um vidro, por exemplo.

Outro tipo de sensores são sos de tratamentos de imagem, tais como câmeras que analisam o ambiente e podem extrair características dos ambiente. Entre vários tipos de visão computacional, uma deve ser levada em consideração quando falamos em robótica, é a estereoscópica que analisa a imagem quanto a sua profundidade. Os odômetros também são importantes e se alocam na categoria sensores propeiceptivos que são aqueles que fornecem informações ao agente sobre ele próprio. 


\section{Efetuadores}

Os sensores são os dispositivos para obter informações do ambiente, já os efetuadores são aqueles que agem sobre o ambiente a fim de mover o agente por ele ou efetuar uma alteração de forma no ambiente, ou em sí. O grau de liberdade (GLD) é um conceito usado para saber a quantidade de direções independentes que um agente pode se mover. Todas essas direções em um agente são chamados de estado cinemático. Já um estado dinâmico é aquele que inclui uma dimensão adicional para a taxa de mudança de cada dimensão cinemática.

Enquanto agentes não-rígidos podem ter por exemplo um grau de liberdade adicional, como um cotovelo que garante mais um grau de liberdade e é inerente ao agente, os agentes rígidos tem um grau de liberdade a menos com a falta de articulações como a anterior. 

Para os agentes móveis a capacidade de locmoção pode ser através de vários tipos de tração. Tração diferencial possuem duas rodas (ou esteiras) acionadas de forma independente uma de cada lado. Quando ambas as rodas se movem na mesma velocidade e sentido movem o agente para frente ou para trás. Caso girem em sentidos opostos ele gira no mesmo ponto. Já na tração sincronizada cada roda é independente e pode mover-se e girar em seu próprio eixo. Tal movimentação é pouquíssimo usada pois se não for gerenciada corretamente pode causar problemas na movimentação incorreta.

Outro tipo movimentação é a utilização de pernas na movimentação do agente. Elas tem a capacidade de percorrer terrenos acidentados mais facilmente porém são extremamente lentas e sua contrução é difícil. Existem duas categorias de movimentação através dos pés: 

\begin{itemize}
\item Dinamicamente estável: Onde o agente pode permanecer de pé desde que não pare de fazer movimentações, ou seja, ele necessita de movimentar-se para poder ficar de pé.
\item Estaticamente estável: O agente tem capacidade de ficar de pé mesmo que esteja parado (ou seja, estático).
\end{itemize}

Dentre os mecanismos de movimentação são observadas várias formas de energia que mantêm a movimentação dos agentes. A grande maioria utiliza motores elétricos por ser mais barato e ter mais dispositivos que utilizam esse tipo de energia no mercado. Existem também os tipos de atuação pneumática, que utiliza gás comprimido e a hidráulica que usa fluídos pressurisados.


\section{Categorias da robótica}

Os robôs manipuladores são aqueles que tem sua base fixa de forma a não se movimentar além do alcance de suas partes móveis, assim como um braço. Esse tipo de robô é muito utilizado nas linhas de produção em indústrias automotivas, sideúrgicas, metalúrgicas etc. Esses robôs tem normalmente tem, normalmente, efetuadores que alteram a forma do objeto afetado, como soldas, cortadores, efetuadores de pressão, entre outros. Também existem manipuladores em tarefas mais precisas como em hospitais no auxílio em cirurgias delicadas.

Se os robôs manipuladores tem a característica de ficarem estáticos, os móveis são o oposto, eles podem se movimentar através de efetuadores de movimento. Robôs móveis são muito utilizados para alcançar locais que são insalubres aos seres humanos, tais como fundo do mar, superfície de vulcões, dutos de ar condicionado e inclusive superfícies de outros planetas, assim como foi feito em Marte com o Sojourner, nome do robô dado pela NASA, que peregrinou pelo solo do planeta vermelho.

Os robôs híbridos são equipados como os manipuladores e também são móveis, normalmente são vistos na sua forma humanoíde, ou seja, com forma humana. Muitos cientistas tentam ensinar esses robôs a efetuar tarefas domésticas, em alguns casos até mesmo interagir com humanos.
