%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%  O Tool Kit Horus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{O Toolkit Horus}
\label{cap:o_toolkit_horus}

O Horus é um \textit{toolkit}, ou seja, uma coleção de ferramentas (nesse caso módulos) que servem para gerenciar agentes inteligentes, escrito em \textit{Python}. Duas partes estão sendo desenvovdidas a princípio: Módulo de Visão e Módulo de Mapeamento.

No módulo de visão estão os mais variados algoritmos de visão computacional e no módulo de mapeamento trata-se do problema de mapear ambientes a partir de dispositivos de leitura do ambiente e de efetuadores.
\section{Objetivo}

O objetivo do \textit{toolkit} é prover ferramentas necessárias para produção de agentes inteligentes. 

\section{Arquitetura}

Demonstrar a arquitetura utilizada.

\section{Módulos do Horus}

Principais funcionalidades de cada um dos módulos, de forma mais explicada. .
\
\begin{itemize}
\item Core do Horus: Contêm módulos que serão utilizados como suporte para os módulos principais. Sendo assim não necessitam ser utilizados diretamente pelo usuário.
\item Modulo de Visão: Tem por objetivo tratar as principais técnicas de visão computacional de um agente inteligente.
\item Modulo de Mapeamento: O módulo de mapeamento é responsável por gerenciar os tipos de mapeamento bem como os dispositivos utilizados para mapear e navegar no ambiente.
\end{itemize}

\subsection{\textit{Core} do Horus}
As funções e métodos presentes no \textit{Core} do Horus estão dispostas como segue:

\subsubsection{O módulo \textit{"math\textunderscore module"}}
Este módulo possui funções matemáticas usadas pelo Horus. Ele está subdividido em algumas categorias dentre elas, funções trigonométricas e regressão linear.

As funções trigonométricas são:
\begin{itemize}
\item \textbf{getXCateto(self, hypotenuse, angle)} - responsável por encontrar a coordenada X em um plano cartesiano tendo como parâmetros a distância (hipotenusa) até o ponto e o ângulo de rotação atingido para observar aquele ponto.

\item \textbf{getYCateto(self, hypotenuse, angle)} - responsável por encontrar a coordenada Y em um plano cartesiano tendo como parâmetros a distância (hipotenusa) até o ponto e o ângulo de rotação atingido para observar aquele ponto.

\item \textbf{isPointInCircle(self,  center\textunderscore tuple,  point\textunderscore tuple,  radius)} - responsável por definir se um ponto (X, Y) qualquer está ou não contido em um círculo, dado o centro deste e o raio.
\end{itemize}

Além das funções trigonométricas existem também as funções relativas a 


A função de regressão linear é responsável por fazer uma identificação de uma condicional de uma variável y, tendo dados de vários x.

\textbf{COMPLETE WALLACE}



\subsubsection{O módulo \textit{"processingimage"}}
Nesse módulo está definido o processo de tratamento de imagem.



\subsection{Módulo de Visão}

Módulo onde ficam as funções relativas a visão computacional para agentes inteligenes, ele leva em consideração o uso de redes neurais para fazer a extração de característicase também vários algoritmos de segmentação.

\subsection{Módulo de Mapeamento}

O módulo responsável pela inteligência do agente, no que diz respeito à localização, movimentação, mapeamento e navegação. 
\begin{itemize}
\item Localização: Entende-se por localização a capacidade do agente localizar-se em um ambiente. 
\item Movimentação: É a capacidade de locomoção em um ambiente.
\item Mapeamento: É o modo como o agente localiza marcos para identificar a forma do ambiente.
\item Navegação: O agente se move pelo ambiente mapeado visando um objetivo, com tarefas como otimização de rotas.

\end{itemize}
