%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Aplicação do ambiente virtual com um robô autônomo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Aplicação do ambiente virtual com um robô autônomo}
\label{cap:aplicacao_autonomo}
A fim de produzir uma prova de conceito, foi implementada uma aplicação onde foi possível demonstrar a eficiência do algoritmo de mapeamento. Foi produzido um simulador com gravidade, colisão, rederização de texturas, objetos e atores (o agente nesse caso) e, tendo esse simulador como base, foi criada a aplicação que tem um agente utilizando-se do Toolkit Hórus para mapeamento e navegação dentro do ambiente simulado.
\section{Simulador}
O simulador desenvolvido foi tratado como uma aplicação a parte, pois não estava incluído no escopo do projeto, porém tendo em vista a necessidade de um simulador customizado para a realidade de um agente móvel (e na linguagem selecionada) o simulador foi incluido ao projeto. 

\subsection{Requisitos para o ambiente virtual}
Foram utilizados alguns softwares para que fosse possível a criação e renderização do ambiente. Esses softwares foram: Blender e Panda3d.
Como uma das linguagens utilizadas foi Python, buscou-se ferramentas que fossem compatíveis (na verdade ambas são em Python) com as linguagens utilizadas.

\subsubsection{Blender}
O Blender é um produto da Blender Fundation, que é open source e desenvolvido em Python para modelagem de objetos 3D que está disponível para vários sistemas operacionais sobre a licença GNU (General Public License).

\subsubsection{Panda3D}
O Panda3D é um produto da equipe de desenvolvimento da Walt Disney para renderização de jogos e ambientes virtuais em terceira dimensão. Estão sobre licença da BSD License (com algumas modificações para adequação a realidade do projeto).

\subsection{Ambiente}
