%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Introdução
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Introdução}
A robótica era um sonho até pouco tempo atrás, hoje em dia a sua existência é tão comum que muitas vezes nos passam despercebidos os grandes avanços da área. 
Cada vez mais robos, ou melhor, agentes inteligentes estão presentes em nosso dia-a-dia a fim de facilitar nossos afazeres e com isso nos tornar mais produtivos. 

Com esse intuito de otimizar nosso tempo, a robótica voltou-se ainda mais para inteligência artificial de seus agentes tornando-os mais independentes e mais capazes de solucionar problemas. Assim os agentes poderiam solucionar problemas previamente definidos ou não, este último através de técnicas avançadas de inteligência artificial.

A robótica móvel é um campo da robótica que estuda as vantagens da mobilidade dos agentes. Essa mobilidade os tornam capazes de avançar ainda mais em ambientes de difícil acesso ao ser humano, por exemplo, pesquisas subaquáticas ou, até mesmo, em outros planetas. Alguns fatores que serão apresentados nessa monografia levam em consideração conceitos como: inteligência artificial, agentes inteligentes, mapeamento, localização e outros conceitos da robótica móvel.

No capítulo \ref{cap:inteligencia_artificial} foram introduzidos conceitos importantes de inteligencia artificial, como estruturas de agentes, já no capítulo \ref{cap:ambiente} abordou-se sobre o Ambiente tarefa e como ele influencia no projeto de um agente, o capítulo \ref{cap:robotica} foram apresentados tópicos sobre arquiteturas de robôs relevantes para o desenvolvimento da aplicação, no capítulo \ref{cap:SLAM} o foco maior foi no SLAM e como ele foi utilizado na aplicacao, enquanto no capítulo \ref{cap:o_toolkit_horus} foram demonstrados, do \textit{Toolkit} Horus, os modulos de visao, mapeamento, core e utils e o capítulo \ref{cap:aplicacao_autonomo} refere-se a aplicação com um agente autônomo em um ambiente desconhecido.


