%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   CONCLUSÕES E TRABALHOS FUTUROS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{cap:conclusao}



Neste trabalho foi apresentado o \textit{toolkit} para desenvolvimento e controle de aplicações que envolvem agentes inteligentes, Horus. Esse toolkit apresenta algoritmos que são comumente utilizados em aplicações que envolvem visão computacional e mapeamento automático de ambientes. Além disso, o Horus fornece abstrações que permitem a criação e configuração de agentes inteligentes com suas principais partes conceituais como, programas de agentes, comportamentos e atuadores. O foco deste trabalho se concentra nos algoritmos utilizados para visão computacional e nas abstrações para a construção de agentes inteligentes fornecidas pelo Horus.

A fim de validar os algoritmos e abstrações fornecidas pelo Horus, foram desenvolvidas, também, as aplicações ANPR, Teseu e Ariadnes. ANPR é uma aplicação para reconhecimento automático de placas de automóveis, onde, a partir de uma imagem de um carro, ela é capaz de extrair a placa de identificação do mesmo utilizando ténicas de visão computacional. Teseu é uma aplicação de mapeamento automático de ambientes por um agente inteligente utilizando a técnica SLAM. Ariadnes é uma aplicação que integra técnicas de visão computacional e mapeamento de ambientes. No Ariadnes, um agente utiliza algoritmos de mapeamento e visão computacional para explorar um ambiente desconhecido e se orientar através de placas informativas presentes no mesmo. Com o desenvolvimento dessas três aplicações, constatou-se que, com a utilização de seus algoritmos e abstrações, o \textit{toolkit} Horus é capaz de agilizar o desenvolvimento de aplicações que envolvem agentes inteligentes, principalmente no que diz respeito aos aspectos de visão computacional, mapeamento automático de ambientes e matemática.

Como trabalhos futuros, espera-se a eliminação da dependência do OCR Tesseract com a implementação de um OCR próprio do toolkit Horus, uma vez que, a maioria dos algoritmos utilizados nessa funcionalidade já se encontram implementados no Horus. Outro trabalho futuro, importante para a continuação do toolkit Horus, seria a integração com a biblioteca para visão computacional e processamento de imagens \textit{OpenCV}. Isso tornaria o módulo de visão computacional do Horus mais robusto e adicionaria funcionalidades de mapeamento de ambientes às funcionalidades fornecidas pelo \textit{OpenCV}. Atualmente, o Horus apenas dá suporte a construção de aplicações que envolvem simulação em ambientes virtuais, como trabalhos futuros, seriam desenvolvidos \textit{drivers} para que as abstrações presentes no módulo \textit{Core} do Horus possam ser utilizadas tanto em robôs virtuais como em robôs reais. Esses \textit{drivers} funcionariam como \textit{middlewares}, gerenciando a comunicação entre o \textit{toolkit} Horus e os diversos dispositivos reais, de diversos fabricantes, que são disponibilizados no mercado atualmente.
