%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Resumo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Resumo}
Neste trabalho, serão apresentados os conceitos e algoritmos envolvidos na construção de um \textit{toolkit Open Source}, de nome Horus, utilizado para o desenvolvimento e controle de aplicações que envolvam agentes inteligentes, com foco em dois problemas centrais. O primeiro problema refere-se à movimentação autônoma de um agente inteligente em ambientes desconhecidos. O segundo problema refere-se à  visão computacional, onde o agente deve ser capaz de extrair informações do ambiente através da utilização de câmeras virtuais ou reais. Além de algoritmos para movimentação autônoma e visão computacional, o Horus também fornece abstrações para criação e configuração de agentes inteligentes com seus principais componentes e dispositivos. Embora o Horus tenha sido, também, desenvolvido com foco na movimentação autônoma de agentes inteligentes, nesse trabalho será dado maior enfoque à parte de visão computacional e às abstrações para criação e configuração de agentes inteligentes. Como forma de validação e prova de conceito das funcionalidades fornecidas pelo toolkit Horus, também foram desenvolvidas três aplicações: PyANPR, Teseu e Ariadnes. PyANPR é um sistema \textit{web} de reconhecimento automático de placas de automóveis. Teseu é um sistema que simula o mapeamento automático de um ambiente desconhecido por um agente inteligente. Ariadnes é um sistema que simula a movimentação autônoma de um agente inteligente em um ambiente desconhecido através de técnicas de visão computacional e mapeamento de ambientes. Neste trabalho, além da descrição do Horus, também serão detalhadas a aplicação PyANPR e os aspectos de visão computacional do simulador Ariadnes.



\vspace{0.5cm}

Palavras-chave: Visão Computacional, Mapeamento de Ambientes, Horus
