%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   METODOLOGIAS E TERMINOLOGIAS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Metodologias e Terminologia}
\label{cap:Metodologias_e_Terminologias}

Conforme exposto em \cite{Batista-e-Couto_2002}, existem diversas metodologias para se medir o volume de madeira. Esta seção apresenta algumas das principais:

\textbf{Volume cilíndrico:} é um volume de um cilindro hipotético com diâmetro igual ao diâmetro da árvore a 1,30 m de altura (DAP) e altura igual a altura total da árvore. O volume cilíndrico não tem qualquer sentido prático ou real, sendo utilizado como um passo intermediário da obtenção do volume de árvores em pé a partir de medidas que são fáceis de ser tomadas em campo: o DAP e a altura total da árvore. A unidade de medida utilizada no volume cilíndrico é o metro cúbico ($m^3$) e ele se refere apenas à madeira em pé.

\textbf{Volume Sólido:} é o volume de madeira de uma árvore ou conjunto de árvores que pode ser efetivamente comercializado e, portanto, caracteriza a produção de madeira. A unidade de medida do volume sólido é o metro cúbico ($m^3$). O volume sólido de uma floresta depende não só da capacidade produtiva desta floresta, mas também da definição do que se considera comercializável. Os diferentes usos do produto definem diâmetros mínimos distintos para sua comercialização. O volume sólido pode se referir tanto à madeira em pé como à cortada, sendo comum se referir ao volume sólido de uma floresta e também ao volume sólido de uma pilha de madeira. 

\textbf{Volume Empilhado:} é o volume medido na forma empilhada, seja em pilhas formadas no campo durante a colheita, seja em pilhas em pátios intermediários de armazenamento ou no pátio da fábrica, seja na forma do volume das carrocerias dos caminhões de transporte. A unidade de medida do volume empilhado é o \textit{estéreo} (st), sendo um estéreo (1 st) igual a uma pilha com volume de 1 $m^3$. O volume empilhado também pode se referir tanto produção da floresta (madeira em pé) quanto à produção em pilhas (madeira cortada). Neste trabalho estaremos focalizando neste tipo de medição.

\textbf{Massa ou Biomassa:} sendo a madeira um produto sólido, o Sistema Internacional recomenda que a massa seja utilizada como forma de medida, sendo a unidade o kilograma (kg) ou a tonelada. A biomassa é muito utilizada em estudos ecológicos como forma de medir a capacidade produtiva de um ecossistema.  Contudo, o termo ``biomassa'' sempre se refere à massa da madeira seca, isto é, sem água ou umidade, e, portanto, diferente da massa diretamente medida com a madeira recém cortada (massa verde). 
Enquanto o volume sólido é a produção efetiva, o volume empilhado é a produção medida da maneira mais prática possível em campo. Os inventários e levantamentos florestais apresentam a produção na forma de volume sólido com base em técnicas de amostragem e medidas tomadas nas árvores em pé (antes do abate). Tais resultados, entretanto, não podem ser considerados tecnicamente como medições diretas da produção, pois se tratam de estimativas da produção e implicam num erro amostral. Tal erro amostral em florestas plantadas é, em geral, inferior a 10\%. 

\section{Fatores de Conversão}

A obtenção de um tipo de volume a partir de outro, como por exemplo, volume sólido a partir do volume empilhado é tradicionalmente realizada utilizando fatores de conversão. Os fatores de conversão que envolvem volume sólido e volume empilhado são:

\textbf{Fator de Empilhamento ($F_E$) :} é a razão entre o volume sólido e o volume empilhado, sendo utilizado para tornar compatível as estimativas de produção de madeira obtidas num inventário ou levantamento florestal (apresentadas na forma de volume sólido) com as medidas de produção em campo (obtidas na forma de volume empilhado).
Neste método, utiliza-se uma amostra de pilhas de madeira onde se mede o volume empilhado e o volume sólido da madeira nas pilhas. O fator obtido pela razão desses volumes,  é o seguinte:

\begin{equation}
\label{eq:FatorDeEmpilhamento}
F_e = \frac{\mbox{Volume empilhado}}{\mbox{Volume sólido}}
\end{equation}

O volume sólido das pilhas é determinado através da cubagem de cada uma das toras nas pilhas, o que pode ser realizado através das fórmulas de volume de toras ou utilizando um xilômetro (recipiente com água onde as toras são mergulhadas e o seu volume é determinado pelo volume de água deslocado).

\textbf{Fator de Cubicação ($F_C$) :} é a razão entre o volume empilhado em volume sólido, sendo, portanto o inverso do fator de empilhamento.
