%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   CONCLUSÕES E TRABALHOS FUTUROS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{cap:conclusao}

Neste trabalho foi apresentada uma abordagem do cálculo automático do fator de cubicação de pilhas de madeira, baseado em fotos. Para encontrar esse fator, utilizamos algumas das técnicas existentes para o cálculo de um limiar e aplicação do algoritmo \textit{threshold}. As técnicas utilizadas foram: o limiar por média, limiar adaptativo, segmentação por Entropia de Shannon e segmentação por Entropia de Tsallis, conforme exposto no Capítulo \ref{cap:metodo_proposto}. O processo de segmentação é feito extraindo-se da foto principal da tora uma amostra, e calculando o fator sobre ela.

Com base nos experimentos, constatamos que a estratégia de subdividir a imagem e calcular um limiar independente para cada janela contribui consideravelmente para a melhora dos resultados. Em relação à sua qualidade nos algoritmos, esta varia de acordo com o tipo de foto. Em especial, para fotos com fortes contrastes de iluminação, o que é bem claro nas fotos das pilhas 4 e 5 (Capítulo \ref{cap:resultados_obtidos}, Figura \ref{fig:amostras_pilhas}), todos os algoritmos tenderam a ter uma queda na performance.

Contudo, destacamos o desempenho do limiar adaptativo, que obteve um dos melhores resultados, com considerável precisão. Quanto aos resultados obtidos com a segmentação por entropia de Tsallis observou-se que, pela possibilidade de variar o valor do $q$, o algoritmo é um dos que possuem mais chances de acertar um limiar ótimo mais adequado para a resolução do problema, se forem levados em conta outros fatores para a escolha deste. Nas imagens com menores contrastes na iluminação obtivemos melhores resultados com $q=0,5$, e para as fotos com maiores contrastes, tivemos um melhor desempenho com $q=-1$, $q=-1,5$ e $q=-2$, o que pode sugerir um certo nível de superextensividade do sistema.

Uma possível extensão do presente trabalho seria desenvolver uma forma de escolher automaticamente uma metodologia ou, no caso da Entropia de Tsallis, escolher automaticamente um valor de $q$ mais adequado para cada imagem, individualmente. Outro trabalho que pode ser desenvolvido a partir desse é uma forma de, tomando-se uma foto completa, identificar e selecionar automaticamente a região a ser calculada.
