% Revisões e referências que foram excluídas

No trabalho de \citeauthor{Wang_2000} é proposto um algoritmo para segmentação de imagens através da cominação dos métodos limiar (para seleção do marcador do objeto) e morfológico (para determinação dos critérios que são usados para segmentar à imagem) usando como experimento a análise de imagens forma de bolha.  Tem como principal argumento, a solução do problema por segmentação morfológica e  o método watershed combinado com critérios como fotometria. Contudo, a segmentação é feita apenas utilizando bordas fracas como extremidades para limitar o crescimento da região e isso foi feito por que o fundo da imagem é vago e a definição é especular. 

@article{Wang_2000,
	author={L. Wang and W. Wang.},
	title={A Froth Image Segmentation Algorithm},
	journal={Proceedings of ICSP},
	editor={IEEE},
	year={2000}
}

\citeauthor{Gevers-Kajcovski_1994} utiliza os métodos Split-and-merge para segmentação de imagens em sub-divisões. Juntamente com o algoritmo é utilizado o incremento de triangulação de Delaunay, que ten como função especificar os domínios da imagem. Esse algoritmo tem um certo grau de simplicidade e eficiência computacional, mas encontra inconvenientes ao acoplar sua estrutura aos dados da imagem, por ter uma  natureza rígida que pode causar  erros de segmentação afetando o número de operações da função  Split-and-merge. 

@article{Gevers-Kajcovski_1994,
	author={T. Gevers and V. K. Kajcovski},
	title={Image Segmentation By Directed Region Subdivision},
	editor={IEEE},
	year={1994}
}

\citeauthor{Warfield_et_al_2004}aborda uma o desempenho da segmentação de imagens multi-categorias intracraniais através do algoritmo de expectativa maximização, que considera uma coleção das segmentações computando uma estimativa probabilística da segmentação verdadeira e uma medida do nível de desempenho representado por cada segmentação.  Comparando com a análise humana exibe como os segmentos serão analisados por um perito. Considerando que os algoritmos automatizados são bons para a segmentação, também requerem  menos hora de aplicação e para uma precisão melhor do que a segmentação interativa por um perito.  

@article{Warfield_et_al_2004,
	author={Simon K. Warfield and Kelly H. Zou and William M. Wells},
	title={Simultaneous Truth and Performance Level Estimation (STAPLE): An Algorithm for the Validation of Image Segmentation},
	journal={Transactions on Medical Imaging},
	volume={23},
	number={7},
	month={julho},
	editor={IEEE},
	year={2004}
}

\citeauthor{Kim-Woods_1994} aborda a restauração da imagem através de um algoritmo de segmentação por entropia máxima (EM), para identificar ``subbandas'' de freqüência no contexto de funções de expansão de pontos. 

@article{Kim-Woods_1994,
	author={Jaemin Kim and John W. Woods},
	title={Image Identification and Restoration in the Subband Domain},
	journal={Transactions on Image Processing},
	volume={3},
	number={30},
	month={maio},
	year={1994},
	editor={IEEE},
}

\citeauthor{Xiang-Wang_2004} aborda a segmentação de imagens por \textit{Split e Merge} em imagens de escala. Esse algoritmo é usado para imagens em 3D e tem um alto custo computacional; e para isso, utilizou-se uma estratégia de estruturas de árvores.  O algoritmo é de fácil especificação quando seus parâmetros têm a interpretação geométrica reta. Ele é de fácil expansão para a segmentação relacionada à imagem e a aplicações aglomerando-se dos dados.

@article{Xiang-Wang_2004,
	author={Rihua Xiang and Runsheng Wang},
	title={Range Image Segmentation Based on Split-Merge Clustering},
	journal={IEEE Computer Society},
	organization={Proceedings of the 17th International Conference on Pattern Recognition (ICPR’04)},
	editor={IEEE},
	year={2004}
}
