%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   Introdução
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Introdução}

Na área de exploração de madeira, a produção diária tem gerado um volume de material considerável, que deve ser medido antes de ser comercializado. Atualmente, é uma prática comum a comercialização baseando-se na medida  empilhada. O uso deste tipo de medida resultou da evolução das práticas do conhecimento popular desde o início destas na Europa durante a Idade Média. Sua aplicação deve-se principalmente à sua praticidade e à objetividade com que as medidas podem ser tomadas em campo com um mínimo de tecnologia; uma vez que basta uma trena ou vara graduada para se medir os volumes empilhados \cite{Batista-e-Couto_2002}.

Para se realizar medições do volume de tais pilhas, existem métodos que serão brevemente descritos neste trabalho. Em geral, tais métodos encontram inconvenientes quando se deparam com o elevado volume de toras a serem medidas, o que é freqüentemente encontrado nas indústrias deste segmento, podendo demandar por um elevado custo operacional, com equipamento ou tempo para concluir a tarefa de medição. 

Neste trabalho, testamos uma solução computacional para um dos métodos de medição cuja utilização é muito comum do Brasil: o uso do fator de cubicação para converter o volume empilhado em volume sólido. Através da captura de imagens de pilhas de toras, é possível o cálculo automático deste fator, levando a resultados mais precisos, para maiores quantidades e em menor tempo. Técnicas de Processamento Digital de Imagem (PDI) podem ser aplicados a esse tipo de tarefa.

Atualmente existem, dentro de PDI, diversas metodologias que podem ser utilizadas para o trabalho em questão. Entre elas geralmente há a necessidade de uma etapa de segmentação das imagens; sendo além disso, uma etapa fundamental de grande influência no resultado final. Diversas são as técnicas que têm surgido nos últimos anos para segmentação de imagens, aplicada a diversas áreas. Este trabalho compara a utilização de 4 dentre as técnicas atualmente existentes, aplicadas à análise do volume de toras.

Nos capítulos seguintes, serão apresentados alguns métodos de medição de volumes e soluções existentes que se utilizam de recursos tecnológicos mais recentes. Serão apresentados ainda trabalhos em que se aplicam técnicas de segmentação de imagens a diversas áreas. Após introduzidos os conceitos básicos para este trabalho, serão apresentadas as metodologias propostas para este experimento. O texto que segue está organizado da seguinte forma:

No Capítulo \ref{cap:Metodologias_e_Terminologias} serão apresentados em linhas gerais algumas das principais formas básicas de medição de volume de madeira, apontando suas principais características.

O Capítulo \ref{cap:Solucoes_que_se_utilizam_de_tecnologias_mais_recentes} apresenta algumas soluções existentes que utilizam tecnologia modernas para o cálculo do volume de toras de madeira.

No Capítulo \ref{cap:trabalhos_relacionados} serão apresentados alguns dos principais trabalhos relacionados a segmentação de imagens, que podem ser aplicados ao problema tratado.

O Capítulo \ref{cap:metodo_proposto} apresenta a metodologia proposta para os experimentos deste trabalho. Serão apresentadas as etapas de processamento da imagem para obtenção do valores desejados, e serão apresentados os algoritmos utilizados nos experimentos.

O Capítulo \ref{cap:resultados_obtidos} apresenta resultados obtidos nos experimentos.
